%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[La télé, c'est sacré]
Les téléviseurs d'un magasin proviennent de deux fournisseurs $A$ et $B$. $95\%$ des téléviseurs fournis par $A$ sont en état de fonctionnement, contre $99\%$ des téléviseurs de la société $B$.

De plus, un téléviseur sur $48$ est abimé lors de la livraison au client. Enfin, la société $A$ fournit $3$ fois plus de téléviseurs que la société $B$.

Monsieur C. vient de se faire livrer un téléviseur défectueux. Quelle est la probabilité que le téléviseur ait été abimé lors de la livraison ? Quelle est la probabilité que le téléviseur ait été fourni déjà défectueux par la société $A$ ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
On introduit plusieurs événements qui vont nous servir : on note $A$ l'événement \og{}le téléviseur vient de la société $A$\fg{}, $B$ l'événement \og{}le téléviseur vient de la société $B$\fg{}, $C$ l'événement \og{}le téléviseur est défectueux avant la livraison\fg{} et $L$ l'événement \og{}le téléviseur a été abimé lors de la livraison\fg{}. Enfin, on note $T$ l'événement \og{}le téléviseur, une fois livré, est défectueux\fg{}.

On nous donne les probabilités suivantes :
\[ \PP(A)=\frac{3}{4},\quad \PP(B)=\frac{1}{4},\quad \PP_A(C) = 0,05,\quad \PP_B(C) = 0,01 \qeq \PP(L)=\frac{1}{48}. \]

$(A, B)$ forme un système complet d'événements. La formule des probabilités totales nous donne
\begin{align*}
  \PP(C) &= \PP(A\cap C)+\PP(B\cap C)\\
  &= \PP(A)\PP_A(C) + \PP(B)\PP_B(C) \\
  &= \frac{3}{4}\frac{5}{100} + \frac{1}{4}\frac{1}{100} = \frac{16}{400}=\frac{1}{25}
\end{align*}

On souhaite d'abord déterminer la probabilité que le téléviseur ait été abimé lors de la livraison, sachant qu'il est défectueux après livraison. Ainsi, on souhaite calculer $\PP_T(L)=\frac{\PP(T\cap L)}{\PP(T)} = \frac{\PP(L)}{\PP(T)}$.

Enfin, $\PP(T)=\PP(C \cup L) = \PP(C)+\PP(L)-\PP(C\cap L) = \PP(C)+\PP(L)-\PP(C)\PP(L)$ car il y a indépendance de $C$ et $L$ (le fait que le téléviseur soit abimé pendant la livraison est indépendant de l'état avant la livraison). Ainsi
\[ \PP(T) = \frac{1}{25}+\frac{1}{48}-\frac{1}{25}\frac{1}{48} = \frac{3}{50}. \]
Finalement,
\[ \PP_T(L) = \frac{\frac{1}{48}}{\frac{3}{50}} = \frac{25}{72} \approx 0,347. \]

La deuxième question demande de déterminer $\PP_T(A\cap C) = \frac{\PP(A\cap C \cap T)}{\PP(T)} = \frac{\PP(A\cap C)}{\PP(T)}$.

D'après la formule des probabilités composées : \[ \PP(A\cap C) = \PP(A)\PP_A(C) = \frac{3}{4}\frac{5}{100}= \frac{3}{80}. \]
Finalement,
\[ \PP_T(A\cap C) = \frac{\frac{3}{80}}{\frac{3}{50}} = \frac{5}{8}=0,625. \]

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
